##### Содержание
1. Понятие неопределённого интеграла
	1. Первообразная
	2. Свойства неопределённого интеграла
	3. Таблица интегралов
	4. Методы интегрирования
		1. Непосредственное интегрирование
		2. Замена переменной и подстановка
		3. Интегрирование по частям

---

$$
\hspace{1cm}
\begin{array}{r}
\textit{"Дифференцировать можно и обезьяну научить, а вот интегрировать - это искусство!”} \\
	\text{— Конфукций, 239 г. до н.э.}
\\[-0.8em]
\rule{7cm}{0.3pt}
\end{array}
$$

# Понятие неопределённого интеграла

## Первообразная

> [!Info] Определение
> Пусть задана функция $f(x)$, определенная и непрерывная на интервале $(a, b)$.
> Функция $F(x)$, дифференцируемая на интервале $(a, b)$, называется **первообрàзной** функции $f(x)$, если $$F'(x) = f(x)$$
> или, что то же самое, $$\mathrm{d}F(x) = f(x)\mathrm{d}x$$
 
> **Теорема 1**
> 
> Если  $F_1(x)$ и $F_2(x)$ —  первообразные функции $f(x)$ на интервале $(a, b)$, то их разность есть постоянная величина.
> 
> **Доказательство**
> 
> Введём функцию $\varphi(x) = F_1(x) - F_2(x)$.
> По определению первообразной, имеем $$\varphi'(x) = F_1'(x) - F_2'(x) = f(x) - f(x) = 0$$
> Мы знаем, что $\varphi(x)$ как разность дифференцируемых функций есть дифференцируемая функция — тогда, согласно критерию постоянства функции, на любом отрезке, принадлежащем исходному интервалу, выполняется $\varphi(x) = C$, что и требовалось доказать.

> [!Info] Определение
> Множество всех первообразных функции называется **неопределённым интегралом** и обозначается символом $$\int f(x)\mathrm{d}x,$$
> где:
> - $\int$ ­— знак неопределённого интеграла;
> - $f(x)$ — подынтегральная функция;
> - $\mathrm{d}x$ — подынтегральное выражение.
> 
> Процесс нахождения неопределённого интеграла называется *интегрированием*.

С геометрической точки зрения график первообразной называется *интегральной кривой*.

#TODO рисунок?

## Свойства неопределённого интеграла

> $^\circ 1$ **Связь интегрирования и дифференцирования**
> 
> Если $F(x)$ — какая-то первообразная к функции $f(x)$, то по определению имеем $$\mathrm{d} \int f(x)\mathrm{d}x = \mathrm{d}F(x) = f(x)\mathrm{d}x$$
> Кроме того, в соответствии с понятием неопределенного интеграла как любой из первообразных, имеем также $$\int \mathrm{d}F(x) = \int F'(x)\mathrm{d}x = F(x) + C$$
> Эти соотношения устанавливают связь операций дифференцирования и интегрирования — они взаимно обратны с точностью до константы, возникающей в результате интегрирования.

> $^\circ 2$ **Линейность неопределённого интеграла**
> 
> Для любых дифференцируемых функций $f_1(x)$ и $f_2(x)$ верно, что $$\int (a_1f_1(x) + a_2f_2(x))\mathrm{d}x = a_1\int f_1(x) + a_2 \int f_2(x)$$
> **Доказательство**
> 
> Докажем в отдельности, что $$\int af(x)\mathrm{d}x = a \int f(x)\mathrm{d}x \tag{1}$$
> $$\int (f_1(x) + f_2(x))\mathrm{d}x = \int f_1(x)\mathrm{d}x + \int f_2 (x) \mathrm{d}x \tag{2}$$
> 
> Из свойства $^\circ 1$ и свойств дифференцирования имеем $$\int af(x)\mathrm{d} x = \int \mathrm{d}(aF(x)) = a F(x) + C = a \int f(x)\mathrm{d}x, \tag{1}$$
> $$\int(f_1(x) + f_2(x))\mathrm{d}x = \int \mathrm{d}(F_1(x) + F_2(x)) = F_1(x) + C_1 + F_2(x) + C_2 = \int f_1(x)\mathrm{d}x  + \int f_2(x) \mathrm{d}x,$$
> что и требовалось доказать.

> $^\circ 3$ **Инвариантность формул интегрирования**
> 
> Формула первообразной сохраняет свой вид при подстановке вместо независимой переменной любой дифференцируемой функции. Формально,
> $$\int f(x)\mathrm{d}x = F(x) + C \implies \int f(u)\mathrm{d}u = F(u) + C,$$
> где $u = \varphi(x)$ — произвольная дифференцируемая функция.
> 
> **Доказательство**
> 
> Достаточно показать, что формула в дифференциале сохраняет вид при замене переменной. Имеем $$\int f(\varphi(x)) \mathrm{d}(\varphi(x)) = \left | \varphi(x) = u \right | = \int f(u) \mathrm{d}u = F(u) + C,$$
> что и требовалось доказать.
> 
> *Следствие*. $$\int f(ax + b) \mathrm{d}x = \int \frac {f(ax + b) a \mathrm{d}x}{a} = \frac 1 a \int f(ax + b) a\mathrm{d}x = \frac{F(ax + b) + C}{a}$$

---

# Таблица интегралов

Аналогично тому, как ранее была рассмотрена таблица производных и дифференциалов основных элементарных функций, имеет смысл рассмотреть ряд наиболее часто встречающихся элементарных интегралов:

$$\begin{aligned} 
&\int x^\alpha~\mathrm{d}x = \frac{x^{\alpha + 1}}{\alpha + 1} + C, \alpha \neq -1 \\ \\
& \int \frac 1 x \mathrm{d} x = \ln|x| + C
\\ \\
&\int \alpha^x~\mathrm{d}x = \frac{\alpha^x}{\ln \alpha} + C
\\ \\
& \int e^x~\mathrm{d} x = e^x + C
\\ \\
& \int \sin x~\mathrm{d} x = - \cos x + C 
\\ \\
& \int \cos x~\mathrm{d} = \sin x + C
\\ \\
& \int \frac{\mathrm{d}x}{\cos^2 x} = \mathrm{tg}~x
\\ \\
& \int \frac{\mathrm{d}x}{\sin^2 x} = -\mathrm{ctg}~x 
\\ \\
& \int \frac{\mathrm{d}x}{\sqrt{1 - x^2}} = \arcsin x + C
\\ \\
& \int \frac{\mathrm{d}x}{1 + x^2} = \mathrm{arctg}~x + C
\\ \\
& \int \frac{x ~\mathrm{d} x}{\sqrt{a^2 \pm x^2}} = \pm \int \frac{\mathrm{d}(a^2 \pm x^2)}{2\sqrt{a^2 \pm x^2}} = \pm \sqrt{a^2 \pm x^2}
\\ \\
& \int \frac{\mathrm{d}x}{x^2 - a^2} = \frac{1}{2a} \int \frac{a + a + x - x}{(x - a)(x + a)} = \frac{1}{2a} \int \left( \frac{1}{x + a} + \frac{1}{x - a} \right) \mathrm{d}x = \frac{1}{2a} \ln \left| \frac{x - a}{x + a} \right| + C
\end{aligned}$$
---

# Методы интегрирования

## Непосредственное интегрирование

Непосредственное интегрирование подразумевает алгебраические преобразования подынтегральной функции и подынтегрального выражения с целью сведения к одному или нескольким табличным значениям с использованием свойств неопределённого интеграла:

$$\begin{aligned}
\int \frac{\mathrm{d}x}{x^2 + x^4} &= \int \frac{(1 + x^2) - x^2}{x^2(1 + x^2)} \mathrm{d}x  = \\ &= \int \frac{1 - \frac{x^2}{1 + x^2}}{x^2}  =\\ &= \int \left(\frac{1}{x^2} - \frac{1}{1 + x^2} \right) = \\  &= \int \frac{1}{x^2} - \int \frac{1}{1 + x^2} = \\ &= - \frac{1}{x} - \text{arctg}~x + C
\end{aligned}$$

## Замена переменной и подстановка

Из соображений инвариантности интегральных формул мы в определенных случаях можем поступать при нахождении неопределенного интеграла следующим образом: прозвести под знаком интеграла замену, перейдя к новой переменной, а затем, найдя первообразную от неё, перейти к старой переменной путём подстановки её исходного значения:

$$\begin{aligned}
\int \frac{x \mathrm{d}x}{1 + x^2} &= \begin{vmatrix} t = x^2 + 1 \\ \mathrm{d}t = 2x \mathrm{d}x  \end{vmatrix} = \\ \\ &= \int \frac{\mathrm{d}t}{2t} = \\ \\ &= \frac{1}{2} \int \frac{\mathrm{d}t}{t} = \\ \\ &= \frac{\ln|t|}{2} + c = \\ \\ &= |t = x^2 + 1| = \\ \\ &= \frac{\ln(x^2 + 1)}{2} + c 
\end{aligned}$$

## Интегрирование по частям

> **Теорема (*интегрирование по частям*)****
> 
> Пусть $u(x)$ и $v(x)$ определены и дифференцируемы на интервале $(a, b)$, и функции $u'(x)v(x)$ и $u(x)v'(x)$ имеют первообразные. Тогда $$v\int u\mathrm{d}v = uv - \int v \mathrm{d}u$$
> **Доказательство**
> 
> В силу свойств дифференцирования, имеем $$uv = \int\mathrm{d}(u v) = \int v\mathrm{d}u + \int u\mathrm{d} v \implies \int u\mathrm{d}v = uv - \int v\mathrm{d}u,$$
> что и требовалось доказать.

Это означает, что отыскание первообразной функции $u(x)v'(x)$ можно свести к отысканию первообразной функции $u'(x)v(x)$, «перебросив» дифференцирование на другой сомножитель и частично проинтегрировав функцию, выделив при этом член $u(x)v(x)$.
В рамках интегрирования по частям можно рассматривать следующий общий вид интеграла: $$\int P_n(x) f(x)~\mathrm{d}x,$$
где $P_n$ — ненулевой многочлен от переменной $x$.
При этом в рамках интегрирования по частям можно выделить следующие категории:

 >**Элементарные функции**
 >
 >Если $f(x)$  — одна из элементарных функций, мы принимаем $u = P_n(x)$ и $\mathrm{d}v = f(x) ~\mathrm{d}x$: $$\begin{aligned} \int x^2e^x~\mathrm{d}x &= \begin{vmatrix} u = x^2 \\ \mathrm{d} v = e^x\mathrm{d}x \end{vmatrix} = \\ \\ &= x^2e^x - \int e^x\mathrm{d}x^2 = \\ \\ &= x^2e^x - 2 \int xe^x~\mathrm{d}x = \\ \\ &= \begin{vmatrix} u = x \\ \mathrm{d}v = e^x \mathrm{d}x \end{vmatrix} \\ \\ &= x^2 e^x - 2 \left(xe^x - \int e^x \mathrm{d}x \right) = \\ \\ &= x^2e^x - 2xe^x + 2e^x + C = \\ \\ &= e^x(x^2 - 2x + 2) + C \end{aligned}$$

 >**Обратные элементарные функции**
 >
 >Если $f(x)$ — функция, обратная к элементарной, мы принимаем $u = f(x)$ и $\mathrm{d}v = P_n(x)\mathrm{d}x$:
 >$$ \begin{aligned} \int \ln x ~\mathrm{d}x &= \begin{vmatrix} u = \ln x \\ \mathrm{d}v = \mathrm{d} x \end{vmatrix} = \\ &= x\ln x - \int x ~\mathrm{d}\ln x = \\ &= x\ln x - \int x \frac{1}{x}~\mathrm{d} x = \\ \\ &= x\ln x - x + C \end{aligned} $$

> **Возвратный интеграл**
> 
> Неопределенный интеграл, в процессе вычисления которого мы приходим к нему же, получая интегральное уравнение, называется *возвратным*:
> $$\begin{aligned} \int \sqrt{a^2 - x^2} ~\mathrm{d}x &= \int\frac{a^2 - x^2}{\sqrt{a^2 - x^2}}~\mathrm{d}x = \\ \\ &= a^2 \int \frac{\mathrm{d}x}{\sqrt{a^2 - x^2}} - \int \frac{x^2  \mathrm{d}x}{\sqrt{a^2 - x^2}} = \\ \\ &= a^2\arcsin \frac x a - \int \frac{x^2  \mathrm{d}x}{\sqrt{a^2 - x^2}} = \\ \\ &= \begin{vmatrix} u = x \\ \mathrm{d}v = \frac{x}{\sqrt{a^2 - x^2}} & v =  \sqrt{a^2 - x^2} \end{vmatrix} = \\ \\ &= a^2\arcsin \frac x a - x\sqrt{a^2 - x^2} - \int \sqrt{a^2 - x^2} ~\mathrm{d}x \implies \\ \\ & \implies \int \sqrt{a^2 - x^2}~\mathrm{d}x = \frac{a^2}{2}\arcsin \frac x a - \frac x 2 \sqrt{a^2 - x^2} \end{aligned}$$

---
