Содержание
1. Основные понятия
	1. Определение многочлена
	2. Операции с многочленами
	3. Кольцо многочленов
2. Корни многочлена
	1. Определение корня
	2. Теорема Безу
	3. Кратность корня
	4. Число корней многочлена
	5. Свойства корней

---
# Основные понятия

## Определение многочлена

> [!Info]
> Многочленом $f(x)$ над полем $F$ называется выражение вида $$a_0 + a_1x + a_2x^2 + \dots + a_nx^n = \sum\limits_{k = 0}^\infty a_kx^k, \tag{1}$$ 
> где:
> - $\forall k: a_k \in F$
> - $\forall k > n: a_k = 0$
> - $a_n \neq 0$ или $f \equiv 0$
>
>$a_k$ называется *коэффициентом* многочлена. Коэффициент $a_n$ называется старшим. Коэффициент $a_0$ называется *свободным членом*.  

## Операции над многочленами

### Сложение

> [!Info]
> **Суммой** двух многочленов $f(x) = \sum\limits_{i = 0}^{+\infty}a_ix^i$ и $g(x) = \sum\limits_{j = 0}^{+\infty} = b_jx^j$ называется такой многочлен $s(x)$, что: $$s(x) = \sum\limits_{k = 0}^{+\infty} (a_k+b_k)x^k$$

#### Свойства сложения

> **Коммутативность**
> 
> Пусть заданы два многочлена $f$ и $g$. Тогда:
> $$f + g = g + f$$

> **Ассоциативность**
> 
> Пусть заданы три многочлена $f$, $g$ и $h$. Тогда:
> $$(f+g)+h = f+(g+h)$$

> **Нейтральный элемент**
> 
> Для любого многочлена $f$ верно, что
> $$f+0=f$$

### Вычитание

> [!Info]
> **Разностью** двух многочленов $f(x) = \sum\limits_{i = 0}^{+\infty}a_ix^i$ и $g(x) = \sum\limits_{j = 0}^{+\infty} = b_jx^j$ называется такой многочлен $d(x)$, что: $$d(x) = \sum\limits_{k = 0}^{+\infty} (a_k-b_k)x^k$$

#### Свойства вычитания

> **Антикоммутативность**
> 
> Пусть заданы два многочлена $f$ и $g$. Тогда:
> $$f - g = -(g - f)$$

> **Неассоциативность**
> 
> Существуют такие три многочлена $f$, $g$ и $h$, что
> $$(f - g) - h \neq f - (g - h)$$

> **Нейтральный элемент**
> 
> Для любого многочлена $f$ верно, что
> $$f - 0 = f$$
### Умножение

> [!Info]
> **Произведением** двух многочленов $f(x) = \sum\limits_{i = 0}^{+\infty}a_ix^i$ и $g(x) = \sum\limits_{j = 0}^{+\infty} = b_jx^j$ называется такой многочлен $p(x)$, что: $$p(x) = \sum\limits_{k = 0}^{+\infty}(x^k \sum\limits_{i+j=k}a_ib_j)$$
> 

#### Свойства умножения

> **Коммутативность**
> 
> Пусть заданы два многочлена $f$ и $g$. Тогда:
> $$f \times g = g \times f$$
> 
> **Доказательство**
> 
> Легко заметить, что $$\sum\limits_{k = 0}^{+\infty}(x^k \sum\limits_{i+j=k}a_ib_j) = \sum\limits_{k = 0}^{+\infty}(x^k \sum\limits_{i+j=k}b_ia_j),$$
> что и требовалось доказать.

> **Ассоциативность**
> 
> Пусть заданы три многочлена $f$, $g$ и $h$. Тогда:
> $$(f \times g) \times h = f \times (g \times h)$$
> 
> **Доказательство**
> 
> По определению, $$\begin{aligned}(f \times g) \times h &= \sum\limits_{k = 0}^\infty\left(x^k \sum\limits_{i + j = k}a_ib_j\right) \times h = \\ \\ &= \sum\limits_{k = 0}^\infty\left(x^k\sum\limits_{i + j = k}\sum\limits_{l+w=i}a_lb_wc_j \right) = \\ \\ &= \sum\limits_{k = 0}^\infty\left(x^k\sum\limits_{l+w+j=k}a_lb_wc_j \right)\end{aligned}$$
>
>Легко заметить, что, поскольку умножение элементов поля ассоциативно, то и множители под знаком суммы можно переставлять в произвольном порядке.

> **Дистрибутивность**
> 
> Пусть заданы три многочлена $f$, $g$ и $h$. Тогда:
> $$(f + g) \times h = f \times h + g \times h$$
> 
> **Доказательство**
> 
> По определению, $$\begin{aligned}(f + g) \times h &= \sum\limits_{k = 0}^\infty\left(x^k(a_k + b_k) \right) \times h = \\ \\ &= \sum\limits_{k = 0}^\infty \left(x^k \sum\limits_{i+j=k}(a_i + b_i)c_j \right) = \\ \\ &= \sum\limits_{k = 0}^\infty \left(x^k \sum\limits_{i+j=k}a_ic_j + b_ic_j \right) = \\ \\ &= f \times h + g \times h, \end{aligned}$$
> что и требовалось доказать.
### Степень 

> [!Info]
> **Степень** $\deg f(x)$ многочлена $f(x)$ определяется следующим образом: $$\deg f(x) = \begin{cases} \max n: a_n \neq 0, ~~\text{если}~f \not\equiv 0 \\ \\ -\infty, ~~\text{если}~f \equiv 0 \end{cases}$$

#### Свойства степени

> **Замечание 1**
> 
> Степень произведения равна сумме степеней множителей:
> $$\deg(f\times g) = \deg f + \deg g$$
> Этот факт напрямую следует из определения произведения многочленов.

 >**Замечение 2**
 >
 >Степень суммы не превосходит максимума из степеней слагаемых:
 >$$\deg(f + g) \leq \max\{\deg f, \deg g\}$$
 >Очевидно, что она не можешь превосходить этого значения (это также следует из определения). При этом она может быть и меньше, если старшие степени исключают друг друга.

### Деление

> **Замечание 3**
> 
> Многочлен $f$ обратим тогда и только тогда, когда $\deg f = 0$.
> 
> **Доказательство**
> 
> Рассмотрим произвольный многочлен $f$ такой, что $\deg f > 0$ и предположим, что существует такой многочлен $f^{-1}$, что $$f \times f^{-1} = 1 $$
> Отсюда $\deg(f \times f^{-1}) = 0$, что немедленно приводит к противоречию с условием $\deg f > 0$, а значит, что $f^{-1}$ не может существовать, что и требовалось доказать.

Из замечания (3) следует, что частное от деления на неконстантный многочлен может не быть определено, поэтому мы прибегаем к *делению с остатком*.

> **Теорема о делении с остатком**
> 
> Пусть заданы два многочлена $f$ и $g$, причём $g \neq 0$. Тогда:
> $$\exists!~ q, r \in F[x]: f = gq + r, ~~~\deg(r) < \deg(g) $$
> **Доказательство**
> 
> *Существование*.
> Если $\deg f < \deg g$, то $q = 0, r = f$. Очевидно, что это единственная подходящая пара.
> 
> Пусть теперь $\deg f \geq \deg g$. Обозначим $\deg f = n, \deg g = m$ и построим многочлен $f_1$ такой, что $$f_1 = f - \frac{a_n}{b_m}\times x^{n-m}g $$
> Легко заметить, что $\deg f_1 < \deg f$, поскольку это вычитание исключило из $f$ старший член.
> Будем продолжать этот процесс, пока $\deg f \geq \deg g$. Когда он остановится, получим, что $$ f - qg = r,$$
> где $q$ — собранные воедино множители $\frac{a_n}{b_m} \times x^{n-m}$, $r$ — соответствующий $f_i$; отсюда легко видеть, что $\deg f < \deg g$. Тогда имеем $$f = gq + r,$$
> что и требовалось доказать.
> 
> *Единственность*.
> Пусть $f = q_1g + r_1 = q_2g + r_2$. Тогда $$g(q_1 - q_2) = r_2 - r_1$$
> Здесь $\deg(r_2 - r_1) < \deg g$. При этом $\deg(r_2 - r_1) = \deg g(q_1 - q_2) = \deg g + \deg(q_1 - q_2)$. 
> Если при этом $\deg(q_1 - q_2) = -\infty$, то $q_1 = q_2$, то есть искомое представление единственно; в противном случае приходим к противоречию. 

---

# Кольцо многочленов

> **Теорема 1**
> 
> Множество $F[x]$ всех многочленов на поле $F$ с операциями сложения и умножения является *коммутативным кольцом с единицей*.
> 
> **Доказательство** 
> 
> Выше были продемонстрированы все свойства, необходимые для удовлетворения всех аксиом коммутативного кольца с единицей.

---
# Корни многочлена

> [!Info]
> Элемент $x_0 \in F$ называется **корнем** (*la racine*) многочлена $f(x) \in F[x]$, если $f(x_0) = 0$.

> **Теорема Безу**
> $$\forall \alpha \in F, f(x) \in F[x]: f(x) = (x - \alpha)q(x) + f(\alpha)$$
> для некоторого неполного частного $q(x)$. 
> 
> **Доказательство**
> 
> По теореме о делении с остатком, $f(x) = (x-\alpha)q(x) + r(x), \deg r(x) < \deg(x - \alpha) = 1$; отсюда $\deg r(x) \leq 0$, т.е. $r$ — константа.
> Подставим $x = \alpha$. Тогда $f(\alpha) = (\alpha - \alpha)q(\alpha) + r = r$, что и требовалось доказать.
> 
> *Следствие*. Элемент $\alpha \in F$ является корнем $f(x)$ тогда и только тогда, когда $(x - \alpha) ~\vert~ f(x)$.

### Кратность корня

> [!Info]
> **Кратность** корня $\alpha \in F$ многочлена $f(x) \in F[x]$ — целое неотрицательное число $k$ такое, что $(x - \alpha)^k ~\vert~ f(x)$ и $(x - \alpha)^{k - 1} \not{\vert}~ f(x)$.
> Корень кратности 1 называется *простым* корнем.

>**Теорема 2**
>
> Число корней многочлена $f(x) \in F[x]$  с учётом их кратности не превосходит его степени.
>
>**Доказательство** 
>
>Рассмотрим $\alpha_1, \alpha_2, \dots, \alpha_n;~ \alpha_i \in F, (i \neq j) \implies (\alpha_i \neq \alpha_j)$ — все корни многочлена $f(x) \in F[x]$ и их кратности $k_1, k_2, \dots, k_n;~ k_i \geq 1$. 
>
>По т. Безу, $$f(x) = (x -\alpha_1) q_1(x), ~~~q_1(\alpha_1) \neq 0$$
>Разделим $q_1(x)$ на $(x - \alpha_2)$ максимальное  возможное число раз. Получим $$q_1(x) = (x - \alpha_2)^{S_2}q_2(x)$$
>Повторяя этот процесс для каждого нового корня, получим, что $$f(x) = (x - \alpha_1)^{S_1=k_1}(x - \alpha_2)^{S_2}\dots(x-\alpha_n)^{S_n}q_n(x) $$
>Заметим, что $\forall x \in F: q_n(x) \neq 0$, поскольку если бы у $q_n(x)$ были корни в $F$, то они являлись бы и корнями $f(x)$, то есть мы бы учли их в каких-то из $\alpha_i$, и после сокращения они бы перестали быть корнями $q_n(x)$.
>Тогда для произвольного $i$ выполняется, что $$f(x) = (x - \alpha_i)^{s_i}[ q_n(x)\prod\limits_{j \neq i} (x - \alpha_j)^{S_j}] = (x - \alpha_i)^{S_i}h(x)$$
>Тогда поскольку $\forall 1 \leq i \leq n: q_n(\alpha_i) \neq 0$ и $\forall 1 \leq j \leq n, j \neq i: (\alpha_i - \alpha_j) \neq 0$, то $h(\alpha_i) \neq 0$. Отсюда $s_i = k_i$, то есть $$f(x) =(x - \alpha_1)^{k_1}(x - \alpha_2)^{k_2}\dots(x - \alpha_n)^{k_n}q_n(x),$$
>а значит, что $\deg f(x) = \sum\limits_{i = 1}^n k_i + \deg q_n(x) \implies \sum\limits_{i = 1}^n k_i = \deg f(x) - \deg q_n(x) \leq \deg f(x)$, что и требовалось доказать.
>
>*Следствие*. Число корней многочлена $f(x) \in F[x]$  с учётом их кратности равно его степени тогда и только тогда, когда он раскладывается на линейные множители над полем $F$.

### Свойства корней

> **Основная теорема алгебры**
> 
> Любой многочлен на поле комплексных чисел имеет хотя бы один корень.
> 
> **Доказательство** если и будет приведено, то ближе к экзамену. Это очень тяжелая для осознания теорема, требующая возведения дополнительных сложных конструктов. Её доказательство вообще не должны спрашивать на сессии.

> **Теорема Гаусса**
> 
> Всякий многочлен $P_n(x)$ имеет в комплексной области ровно $n$ корней с учётом кратности.
> 
> **Доказательство**
> 
> Докажем по индукции.
> 
> *База*. При $n=1$ имеем: $$a_1x + a_0 = 0 \implies x =-\frac{a_0}{a_1}$$
> *Переход*. Допустим, утверждение верно для $k < n$. Покажем, что в таком случае оно верно и для $k = n$.
> Рассмотрим многочлен $p = \sum\limits_{i = 0}^{n}a_ix^i$. По основной теореме алгебры, он имеет по меньшей мере один комплексный корень $x_0$. По теореме Безу, $$p = (x - x_0)q,~~~ \deg q = n - 1$$
> По предположению индукции, $q$ имеет $n-1$ корень, каждый из которых также является корнем $p$; помимо этого, $p$ также имеет корень $x_0$, т.е общее их число составляет $n$, что и требовалось доказать.

> **Теорема 3**
> 
> Если $z \in \mathbb{C}$ является корнем многочлена с вещественными коэффициентами $f \in \mathbb{R}[x]$, то $\overline{z}$также является его корнем.
> 
> **Доказательство**
> 
> По условию теоремы, $$\sum\limits_{i = 0}^\infty a_iz^i = 0$$
> Подставим комплексно сопряжённое к $z$: $$\sum\limits_{i = 0}^\infty a_i\overline{z}^i = \sum\limits_{i = 0}^\infty a_i\overline{z^i} = \overline{f(z)} = \overline{0} = 0,$$
> что и требовалось доказать.
> 
> *Следствие 1*. Любой многочлен с действительными коэффициентами имеет чётное число комплексных корней.
> *Следствие 2*. Любой многочлен с действительными коэффициентами, имеющий нечётную степень, имеет хотя бы один вещественный корень.

> **Теорема 4**
> 
> Если $z_0 = a_0 + b_0i$ является корнем многочлена $f$, то $f$ делится без остатка на многочлен вида $$ z^2 + pz + q,$$
> где $p = -2a_0, q = a_0^2+b_0^2$.
> 
> **Доказательство**
> 
> По теореме о комплексно сопряжённом корне и теореме Безу, имеем $(z - z_0)(z - \overline{z_0}) ~|~ f$. Тогда: $$(z - z_0)(z - \overline{z_0}) = z^2 - z(z_0 + \overline{z_0}) + (z_0\overline{z_0}) = z^2 - 2a_0^2z + a_0^2 + b_0^2, $$
> что и требовалось доказать.

> **Теорема о рациональном корне**
> 
> Если несократимая дробь $\frac{p}{q} \in \mathbb{Q}$ является корнем многочлена $f = a_0 + a_1x + \dots + a_nx^n, ~~ a_i \in \mathbb{Z}$, то $p$ является делителем $a_0$, а $q$ — делителем $a_n$.
> 
> **Доказательство**
> 
> По условию, $$\sum\limits_{i = 0}^n a_i \left(\frac{p}{q} \right)^i = 0 $$
> Умножим все слагаемые на $q^n$: $$\sum\limits_{i = 0}^n a_ip^iq^{n-i} = 0$$
> Перенесём все члены, кроме свободного, в правую часть: $$a_0q^n = -\sum\limits_{i = 1}^n a_ip^nq^{n-i} $$
> Легко видеть, что правая часть делится на $p$, поскольку каждое слагаемое имеет в своём составе множитель $p$. Отсюда левая часть также должна делиться на $p$, т.е. имеем $p ~|~ a_0q^n$. Поскольку при этом $\gcd\{p, q\} = 1$, то $p ~|~ a_0$.
> 
> Теперь оставим в левой части только старший член: $$a_np^n = -\sum\limits_{i = 0}^{n-1}a_ip^nq^{n-i} $$
> Снова можно заметить, что права часть делится на $q$. Аналогичными рассуждениями получаем $q ~|~ a_n$, что и требовалось доказать.
